
\medskip

On considère la suite $\left(u_n\right)$ telle que $u_0 = 0$ et pour tout entier naturel $n$  : 
$u_{n+1} = \dfrac{-u_n - 4}{u_n + 3}$.

On admet que $u_n$ est défini pour tout entier naturel $n$.

%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer les valeurs exactes de $u_1$ et $u_2$.
$u_1=\dfrac{-u_0-4}{u_0+3} = \dfrac{0-4}{0+3}=-\dfrac{4}{3}$

$u_2=\dfrac{-u_1-4}{u_1+3} =\dfrac{-\left (-\frac{4}{3}\right )-4}{-\frac{4}{3}+3} 
= \dfrac{\frac{4}{3} - \frac{12}{3}}{-\frac{4}{3}+\frac{9}{3}}
= \dfrac{-\frac{8}{3}}{\frac{5}{3}}
= -\frac{8}{5}$

\item On considère la fonction \texttt{terme} ci-dessous écrite de manière incomplète en langage Python; on la complète de sorte que, pour tout entier naturel $n$, l'instruction \texttt{terme (n)} renvoie la valeur de $u_n$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
\texttt{def terme (n) :}\\
\hspace{0.75cm}\texttt{u = \blue 0}\\
\hspace{0.75cm}\texttt{for i in range(n):}\\
\hspace{1.25cm}\texttt{u = \blue (-u - 4) / (u + 3)}\\
\hspace{0.75cm}\texttt{return(u)}\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


\item Soit la fonction $f$ définie sur $]- 3~;~+\infty[$ par: $f(x) = \dfrac{- x - 4}{x+ 3}$.

%Ainsi, pour tout entier naturel $n$, on a $u_{n+1} = f\left(u_n\right)$.

$f$ est une fonction rationnelle donc elle est dérivable sur son ensemble de définition donc sur $]- 3~;~+\infty[$.

Sur $]- 3~;~+\infty[$, on a:
$f'(x)=\dfrac{-1(x+3)-(-x-4)\times 1}{(x+3)^2}
= \dfrac{-x-3+x+4}{(x+3)^2}
=\dfrac{1}{(x+3)^2}>0$;
donc  la fonction $f$ est strictement croissante sur $]- 3~;~+\infty[$.

\item Soit $\mathcal{P}_n$ la propriété: $- 2 < u_{n+1} \leqslant u_n$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

Pour $n=0$, on a: $u_n=u_0=0$ et $u_{n+1}=u_1=-\frac{4}{3}$; donc on a;
$-2 < u_1 \leqslant u_0$.

La propriété est vraie au rang $0$.

\item \textbf{Hérédité}

On suppose la propriété vraie au rang $n\geqslant 0$, c'est-à-dire: $-2 < u_{n+1} \leqslant u_{n}$; c'est l'hypothèse de récurrence.

Comme $-3<-2$ et que $-2 < u_{n+1} \leqslant u_{n}$, on se place ans l'intervalle $]- 3~;~+\infty[$. Sur cet intervalle, la fonction $f$ est strictement croissante donc:

$-2 < u_{n+1} \leqslant u_{n} \implies f(-2) < f(u_{n+1}) \leqslant f(u_{n})$

$f(-2)= \dfrac{-(-2)-4}{-2+3}=-2$; $f(u_{n+1})=u_{n+2}$ et $f(u_{n})=u_{n+1}$

Donc $f(-2) < f(u_{n+1}) \leqslant f(u_{n})$ équivaut à $-2 < u_{n+2} \leqslant u_{n+1}$.

On a donc démontré que la propriété était vraie au rang $n+1$.

\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0, et elle est héréditaire pour $n\geqslant 0$. D'après le principe de récurrence, on peut dire qu'elle est vraie pour tout entier naturel $n$.

\end{list}

Pour tout entier naturel $n$, on a donc: $- 2 < u_{n+1} \leqslant u_n$.

\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
\begin{list}{\textbullet}{On a vu que:}
\item pour tout $n$, $u_{n+1} \leqslant u_n$ donc la suite $(u_n)$ est décroissante;
\item pour tout $n$, $-2< u_n$ donc la suite $(u_n)$ est minorée.
\end{list}

D'après le théorème de la convergence monotone, on peut en déduire que la suite $(u_n)$ est convergente.

\item Soit la suite $\left(v_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par: $v_n = \dfrac{1}{u_n + 2}$.

On remarque que, pour tout $n$, $u_n>-2$ entraîne $u_n+2>0$ donc $v_n = \dfrac{1}{u_n+2}$ existe pour tout $n$ et est strictement positive (donc non nulle).

	\begin{enumerate}
		\item $v_0 = \dfrac{1}{u_0+2} = \dfrac{1}{0+2} = \dfrac{1}{2}=0,5$
		
		\item %Démontrer que la suite $\left(v_n\right)$ est arithmétique de raison 1.
$v_{n+1} = \dfrac{1}{u_{n+1}+2} 
= \dfrac{1}{\frac{-u_n-4}{u_n+3}+2}
= \dfrac{1}{\frac{-u_n-4 +2u_n+6}{u_n+3}}		
= \dfrac{u_n+3}{u_n+2}$

$v_{n+1}-v_n = \dfrac{u_n+3}{u_n+2} - \dfrac{1}{u_n+2}
=\dfrac{u_n+2}{u_n+2}=1$

Donc la suite $(v_n)$ est arithmétique de raison $r=1$ et de premier terme $v_0=0,5$.
			
		\item %En déduire que pour tout entier naturel $n \geqslant 1 :$ $u_n = \dfrac{1}{n + 0,5}  - 2$.
La suite $(v_n)$ est arithmétique de raison $r=1$ et de premier terme $v_0=0,5$ donc, pour tout $n$, $v_n=v_0+n\times r = 0,5 + n$.

$v_n=\dfrac{1}{u_n+2}
\iff
\dfrac{1}{v_n} = u_n+2
\iff
u_n=\dfrac{1}{v_n}-2$ donc $u_n=\dfrac{1}{n+0,5}-2$, pour tout $n$.

		\item %Déterminer la limite de la suite $\left(u_n\right)$.
$\ds\lim_{n\to +\infty} (n+0,5)=+\infty$ donc
$\ds\lim_{n\to +\infty} \dfrac{1}{n+0,5}=0$, et donc
$\ds\lim_{n\to +\infty} u_n=-2$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

